\newcommand{\sprache}{de}

\documentclass{uebung}

\begin{document}

\maketitle{9}


\begin{aufgabe}[5 Punkte]{Limiten und Enden vertauschen}
Finde passende Voraussetzungen für die nachfolgende Formel
und beweise sie.
\[ \lim_{c \in C} \int_{p \in P} F(c, p, p)
   = \int_{p \in P} \lim_{c \in C} F(c, p, p) \]

\emph{Tipp:
Dies lässt sich als Korollar einer Aussage über Enden zeigen.
}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}[10 Punkte]{Jede Prägarbe ist ein Koende}
Sei $C$ eine kleine Kategorie,
$F \in \Ob \widehat{C}$ eine kleine Prägarbe auf $C$.
Zeige:
\[ F \cong \int^{c \in C} F(c) \cdot y(c) .\]
Überlege dir dazu,
wie Kopotenzen $X \cdot G$ für eine kleine Menge $X$
und eine Prägarbe $G \in \widehat{C}$ aussehen
und wie dies zu einem Funktor
$\Set \times \widehat{C} \to \widehat{C}$ wird.
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}[5 Punkte]{Linksadjungierte liefern Darstellungen}
Sei $U : C \to \Set$ ein Funktor,
der einen Linksadjungierten $F : \Set \to C$ besitzt,
also $F \dashv U$.
Zeige, dass $U$ (durch ein Objekt von $C$) darstellbar ist.
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}[10 Punkte]{Beispiele für Adjunktionen}
\begin{teilaufgaben}
  \item
  Zeige, dass die Vergissfunktoren
  $\Ab \to \Set$, $\Grp \to \Set$, $\Ab \to \Grp$
  jeweils einen Linksadjungierten besitzen.

  \item
  Zeige, dass der Vergissfunktor $\Top \to \Set$
  sowohl einen Links- als auch einen Rechtsadjungierten besitzt.
\end{teilaufgaben}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}[5 Punkte]{Komponieren von Adjunktionen}
Seien zwei Paare adjungierter Funktoren
$F_1 \dashv G_1$, $F_2 \dashv G_2$ mit
$F_1 : C \rightleftarrows D : G_1$, $F_2 : D \rightleftarrows E : G_2$
gegeben.
Zeige, dass dann auch $F_2 \circ F_1 \dashv G_1 \circ G_2$ gilt.
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}[5 Punkte]{Die Adjungierten des Diagonalfunktors}
Sei $I$ eine kleine Kategorie und $C$ eine beliebige Kategorie.
Zeige, dass der Diagonalfunktor $\Delta : C \to C^I$
genau dann einen Rechtsadjungierten hat ($\Delta \dashv {?}$),
wenn für jeden kleinen Funktor $I \to C$ ein Limes existiert.
Wie lautet die (damit ebenfalls bewiesene) duale Aussage?

\emph{Tipp: Mach dir nicht die Finger schmutzig.}
\end{aufgabe}

\end{document}
